騎虎難下？LG被中共強迫轉讓技術

騎虎難下？LG被中共強迫轉讓技術

近日，中共當局要求南韓LG顯示公司以技術等條件交換其廣州合資建廠的准批。圖為LG顯示在CES 2018上展示的新產品。（LG顯示）

梁欣報道 2018年06月19日

近日，中共當局要求南韓LG顯示公司以技術等條件交換其廣州合資建廠的准批。目前，該廠房已興建8個多月、投資數千億韓元。分析指出，中國不是法治國家，跟中共往來這是必然的下場，最好的辦法還是遠離中共。

綜合媒體報道，中共當局以批准LG顯示廣州工廠為砝碼，要求其：一、轉移OLED製造技術；二、建設OLED研發中心；三、零部件材料從當地採購，宣稱此為保護大陸相關企業。LG顯示表示難以接受這三項條件。有輿論說中共這是釜底抽薪。

LG顯示計劃投資7.4萬億韓元（約440億人民幣）在廣州建設8.5代OLED工廠，預計明年下半年竣工。其註冊資金約157億人民幣，LG顯示將持股70%，中國廣州凱得科技持股30%。但正在審批LG顯示建設廣州廠的中共發改委下屬機構人員中，有中國面板大廠京東方的高層，強烈反對LG顯示在廣州設廠。

獨立政經分析人士秦鵬向大紀元分析，依世貿規則，中共提出的前兩條要求是不被允許的。設廠之初在溝通、決策之前中共就應該提出。「在建設到一半時突然要求，性質上是很典型的強迫技術轉讓問題。這種流氓做法只有中共才幹得出來。」

「前兩項要求都涉及技術獲取乃至竊取的問題，長期來說相當於要LG的命。這叫飲鴆止渴，短期內LG可能獲得市場、掙了錢；長期的競爭力，核心技術很可能被轉讓或因竊取而流失掉，企業能力很可能會慢慢被在中國的競爭對手取代。」

「台灣投資中國受害者協會」理事長高維邦對大紀元表示，中國根本不是個法治的國家，中共不遵守企業合同的紀錄向來太多太多，等外商投錢下去，它就開始出問題。早期台商中小企業憑著一技之長在大陸設廠生產。「開始的時候大陸都沒有相關技術，尤其是consumer product（消費品）生產技術。」

「台商去開工廠之後，有的就會被威脅說：『你漏稅。』然後台灣工廠的總經理、廠長連夜趕回台灣，都是鍛羽而歸，整個工廠等於是送給它們。這種事情發生之後，外國公司沒有抵抗能力；不是法治國家跟它往來，這是必然的下場。所以最好的辦法還是遠離大陸。」

高維邦舉例說，南韓三星過去就跟中國公司合資做LCD液晶面板，貪圖中國的市場大，又是大股東。「但失去技術的話，長遠也會失去市場，這是中共蓄意的。」

據陸媒去年底報道，中國多家顯示面板公司近年來蓬勃發展，加上中共當局補助新型顯示技術開發令韓商有危機感，紛紛轉向OLED，關閉LCD產線。三星Display三年內連續關閉一座7代線面板廠與兩座5代線面板帶，在南韓建設兩座大規模OLED面板廠。今年，其更出資88億美元擴大產能，把原有液晶生產線改造為OLED面板生產線。

事實上，南韓政府去年12月26日才有條件批准LG這項對大陸的投資。要求：一、提高材料及設備的「國產」比率至約70%；二、LG公司需要與南韓政府共同組建安全對策小組，每六個月檢驗一次中國工廠的技術保密狀況；三、新一代大型OLED技術需在南韓國內研究開發，相關設備也需在南韓進行生產。

高維邦分析，如果南韓政府出手對中共施壓，中共也會非常有彈性，壓力達到某種程度它會稱「是誤會一場」。「然後時間久了，最後慢慢還是會被中共吃掉。如果再用國家的錢來補助，它又獲得這種技術，它外銷幾乎沒有競爭對象。總結一句，到中國去生產就保不住技術，不管中共做任何的承諾都沒有用。」

高維邦說：「特朗普總統已經多次提出反對強迫外國公司技術轉移給中共。當然就是因為特朗普覺醒，所以才會這麼嚴厲地對中共出手，尤其加（500億）關稅的事、防止它以非法手段掠取別人的技術，提出警告。（LGD）這事發生後，也許南韓整體會覺醒吧。」

秦鵬分析，美國的施壓會使中共減少對美企這樣做，但完全杜絕未必能做到。

6月1日，歐盟委員會發佈聲明，說已在世貿針對中共破壞歐洲公司的智慧財產權啟動法律程序。秦鵬認為，若其它國家後續也跟進，或對中共起到某種程度的遏制。

繼續用大愛感化支那啦

食咗你隻車先醒

「是誤會一場」